%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=1.8cm, vmargin=2cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}
\usetikzlibrary{arrows,automata}


%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2013-2014}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
%\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}[2]{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}#1\hfill\emph{\small#2}\\}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme1.pdf}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}
\newcommand{\liste}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\TODO}{{\color{red}\framebox{\textbf{ToDo}}}\xspace}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\newcommand{\etat}[1]{\raisebox{-1.1mm}{\tikz{\node[fill=black!80,inner sep=0.5pt,minimum width=0.48cm,circle]{\color{white}#1};}}}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{Partiel de calculabilité\\\textcolor{red}{Correction}}

\textbf{Ex. 1}\\
\textbf{1.} On obtient les deux diagrammes suivants.

\scalebox{0.8}{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\etat{$a$} $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & \etat{$b$} $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $1$ & \etat{$a$} $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $1$ & $0$ & \etat{$a$} $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $1$ & $0$ & $1$ & \etat{$b$} $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & \etat{$b$} $1$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & \etat{$a$} $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & \etat{$a$} $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & \etat{$a$} $ $ \\
\hline
$1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & \etat{$c$} $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & \etat{$F$} $1$ & $ $ \\
\hline
\end{tabular}}
\hspace{0.5cm}
\scalebox{0.8}{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\etat{$a$} $1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & \etat{$b$} $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & \etat{$b$} $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & \etat{$a$} $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & \etat{$b$} $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & \etat{$b$} $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & \etat{$b$} $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & \etat{$b$} $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & \etat{$b$} $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & \etat{$d$} $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & \etat{$d$} $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & \etat{$d$} $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & \etat{$d$} $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & $1$ & \etat{$d$} $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & \etat{$c$} $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
$1$ & $0$ & \etat{$F$} $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ \\
\hline
\end{tabular}}\\

\textbf{2.} La machine calcule en réalité le successeur d'un \emph{code de Gray} (qui est une façon de coder les entiers pour laquelle les écritures de deux entiers consécutifs ne diffèrent que d'un seul bit).

Naturellement, la réponse suivante était acceptée : si le nombre de~1 est pair, la
machine inverse le dernier bit, sinon elle inverse le bit précédant
le~1 le plus à droite (qui existe bien car dans le cas impair, il y a
toujours au moins un~1).\\

\textbf{Ex. 2}\\
\textbf{1.} Il est aisé de coder "en dur" les éléments d'un ensemble fini dans la
  table de transition (finie) de la machine afin de décider l'appartenance à
  cet ensemble.

  On pouvait également remarquer qu'un peu plus généralement, tout automate fini est naturellement simulé par une
  machine de Turing, donc tout langage régulier (rationnel) est
  récursif. Tout langage fini étant régulier, il est a
  fortiori décidable.

\textbf{2.} Pour le sens $\Rightarrow$, soit $A$ un ensemble récursif et
$M$ la machine de Turing correspondante, on construit l'énumérateur
$E$ qui, pour $x$ allant de $0$ à l'infini (ici les valeurs de $x$ sont simplement considérées successivement, pas en parallèle comme on l'aurait fait si $A$ était seulement supposé r.e.), calcule $M(x)$ (ce calcul
termine toujours) et écrit $x$ sur son ruban de sortie si
$M(x)=1$ (i.e. $x\in A$). $E$ est bien un énumérateur croissant de langage $A$.

Réciproquement, si $A$ est le langage d'un énumérateur croissant
$E$. On distingue deux cas suivant que $A$ est fini ou infini. Si $A$
est fini, il est récursif par la q1. Sinon, si $A$ est infini, on construit la machine de
Turing $M$ qui sur l'entrée $x$ simule $E$ jusqu'à ce qu'il écrive un
nombre $y\geq x$ sur son ruban de sortie, ce qui arrivera toujours car
$E$ énumère $A$ qui est infini (donc contient des nombres
arbitrairement grands). Si $y=x$ (i.e. $x\in A$),
$M$ s'arrête et renvoie $1$. Sinon $y>x$ et l'énumérateur étant
croissant on sait qu'il n'écrira jamais $x$ (donc $x\notin A$), $M$
s'arrête et renvoie $0$.\\

\textbf{Ex. 3}~~~Pour $\F$ un ensemble de fonctions calculables, on
note $\E(\F)=\{n\in\N,\:\phi_n\in\F\}$.\\
\textbf{1.} $\textbf{SupportFini}=\E(\F)$ pour $\F=\{\psi\text{ calculable définie en un
nombre fini de points}\}$. $\F$ est un ensemble de fonctions calculables non trivial car il contient, par exemple, la fonction (calculable) définie nulle part mais ne contient, par exemple, aucune fonction totale constante (qui sont toutes calculables). D'après le théorème de Rice, $\textbf{SupportFini}$ est non récursif 

\textbf{2.} Montrons que $\textbf{Arrêt}\leq_m\overline{\textbf{SupportFini}}$. À une instance quelconque de l'\textbf{Arrêt}, constituée d'une machine $M$ et d'une entrée $x$, on associe (de façon clairement récursive totale) une instance de $\overline{\textbf{SupportFini}}$ constituée d'une machine $M'$ qui, sur toute entrée, ignore (ou efface) son entrée et simule le calcul de $M(x)$. Si $M(x)\neq\bot$, alors $M'$ s'arrête sur toute entrée, donc sur un nombre infini d'entrées. Si $M(x)=\bot$, alors $M'$ ne s'arrête sur aucune entrée, donc sur un nombre fini (zéro) d'entrées. D'où l'équivalence $M(x)\neq\bot\Leftrightarrow M'$ s'arrête sur un nombre infini d'entrées, ce qui conclut la réduction. 

\textbf{3.} Montrons que $\textbf{Arrêt}\leq_m\textbf{SupportFini}$. À
une instance quelconque de l'\textbf{Arrêt}, constituée d'une machine
$M$ et d'une entrée $x$, on associe (de façon clairement récursive
totale) une instance de $\textbf{SupportFini}$ constituée d'une
machine $M'$ qui, sur l'entrée $n$, simule le calcul de $M(x)$ pendant
au plus $n$ étapes de calcul et, si le calcul simulé termine dans le
temps imparti, part dans une boucle infinie, sinon s'arrête. Si $M$
s'arrête sur l'entrée $x$ en $n_0$ étapes, alors, pour tout $0\leq
n<n_0$, $M'(n)\neq\bot$ (car l'arrêt de $M(x)$ n'est pas détecté) et
pour tout $n\geq n_0$, $M'(n)=\bot$ (car l'arrêt de $M(x)$ est détecté)
donc $M'$ ne s'arrête que sur un nombre fini d'entrées
$\{0,\ldots,n_0-1\}$. Si $M(x)=\bot$, alors pour tout $n\in\N$,
$M'(n)\neq\bot$ (car l'arrêt de $M(x)$ n'est jamais détecté), donc
$M'$ s'arrête sur toute entrée, donc sur un nombre infini d'entrées. D'où l'équivalence $M(x)\neq\bot\Leftrightarrow M'$ s'arrête sur un nombre fini d'entrées, ce qui conclut la réduction. 

\textbf{4.} L'arrêt n'étant pas co-r.e., la réduction de la q2 nous indique que \textbf{SupportFini} n'est
pas r.e. (car $\overline{\textbf{SupportFini}}$ n'est pas co-r.e.) et la q3 nous indique qu'il n'est pas co-r.e. Ce problème n'est donc ni r.e., ni co-r.e., information que ne nous donnait pas le théorème de Rice appliqué à la q1\footnote{En réalité, d'après une remarque faite en TD concernant la preuve de Rice, on savait déjà qu'il n'était pas r.e. car $\F$ contient la fonction définie nulle part.}.\\

\textbf{Ex. 4}~~~Même notation $\E(\F)$ que pour l'Ex.~3.\\
\textbf{1.} $\E_1=\{n\in\N,\;\exists x\in\N,\;\varphi_n(x)=x\}$\\
On remarque que $\E_1=\E(\F_1)$ pour $\F_1=\{\psi\text{ calculable telle qu'il existe } x\in\N,\:\psi(x)=x\}$. $\F_1$ est non trivial car il ne contient pas la fonction définie nulle part mais il contient la fonction identité $f$ pour laquelle, pour tout $x$, $f(x)=x$. D'après le théorème de Rice, $\E_1$ est donc non récursif. Il est par ailleurs r.e. : étant donné $n$, on peut simuler $M_n$ sur toute entrée $x$ "en parallèle", si un calcul $M_n(x)$ s'arrête en renvoyant $x$, on peut s'arrêter et accepter $n$. Il ne peut pas être co-r.e. car il est r.e. et non récursif.\\
\textbf{2.} $\E_2=\{n\in\N,\;\forall x\in\N,\;\varphi_n(x)=\bot\}$\\
On remarque que $\E_2=\E(\F_2)$ pour $\F_2=\{\text{la fonction définie nulle part}\}$ (singleton). $\F_2$ est non trivial car il contient exactement une fonction donc il n'est ni vide, ni ne contient toutes les fonctions calculables. D'après le théorème de Rice, $\E_2$ est donc non récursif. Il est par ailleurs co-r.e. : étant donné $n$, on peut simuler $M_n$ sur toute entrée $x$ "en parallèle", si un calcul $M_n(x)$ s'arrête, on peut s'arrêter et rejeter $n$. Il ne peut pas être r.e. car il est co-r.e. et non récursif.\\
\textbf{3.} $\E_3=\{n\in\N,\;\exists x\in\N,\;\varphi_x(n)=n\}$\\
Ici Rice ne s'applique a priori pas : $\E_3$ n'est pas un ensemble d'indices de fonctions calculables (le $n$ n'apparaît pas qu'en indice dans la définition). En fait $\E_3=\N$ car si l'on note $\alpha$ un indice de la fonction identité ($\phi_{\alpha}(x)=x$ pour tout $x$), alors pour tout $n\in\N$, en choisissant $x=\alpha$, on a bien trouvé un $x$ tel que $\phi_x(n)=n$, d'où $n\in\E_3$. $\E_3=\N$ est récursif (et donc r.e. et co-r.e.).\\


\newcommand{\suiv}{\texttt{next}}
\textbf{Ex. 5}~~~$\suiv(n)=\min\{k>n,\, \phi_k=\phi_n\}$\\
\textbf{1.} Dans l'énumération $(\phi_n)_{n\geq0}$, chaque fonction
calculable est représentée une infinité de fois (car elle est calculée par une
infinité de machines différentes) et donc admet des indices
arbitrairement grands. Dès lors, pour tout $n$, il existe toujours un
indice $k>n$ tel que $\phi_k=\phi_n$.

\textbf{2.} La fonction \suiv{} n'est pas calculable car si elle
l'était, alors le problème d'équivalence de programmes (vu en TD et en
cours) serait décidable. En effet, considérons une instance de ce
problème constituée de deux indices $i<j$ (le
cas $i=j$ est évident : $\phi_i=\phi_j$). On itère \suiv{} en
partant de $i_0=i$ en calculant $i_1=\suiv(i_0)=\suiv(i)$, $i_2=\suiv(i_1)=\suiv^2(i)(=\suiv(\suiv(i)))$,
$i_3=\suiv(i_2)=\suiv^3(i)$, etc, jusqu'à tomber sur un indice
$i_k=\suiv^k(i)\geq j$ (ce qui
arrive nécessairement, la suite calculée étant strictement croissante
car $\suiv(x)>x$ pour tout $x$). Par définition de \suiv{}, la suite
$(i_n)_{0\leq n\leq k}$ contient toutes les apparitions de $\phi_i$ dans
l'énumération à partir de l'indice $i$ et jusqu'à ce qu'on atteigne ou dépasse l'indice
$j$. Donc si $i_k=j$, alors $\phi_i=\phi_{i_k}=\phi_j$. Sinon $i_k>j$
et $\phi_i\neq\phi_j$. Si \suiv{} était calculable, alors l'algorithme
précédent serait effectif et permettrait de décider l'équivalence de programmes, que l'on
sait indécidable, d'où le résultat.\\

\textbf{Ex. 6}\\
\textbf{1.} L'ensemble des entiers pairs $n\geq4$ admettant une
décomposition $n=p+q$ somme de deux nombres premiers est
récursif. Considérons un entier $n$. Il est aisé de décider à l'aide d'une machine de Turing si $n$ est pair et supérieur à
$4$. Remarquons que si $n=p+q$ avec $p\leq q$, alors $p\leq\frac{n}{2}$. Une
machine de Turing peut facilement décider si un nombre est
premier. Pour tester si $n$ admet une décomposition, une machine n'a qu'à énumérer
tous les nombres premiers $p\leq\frac{n}{2}$ et pour chacun
d'entre-eux tester si $q=n-p$ est également premier. Si c'est le cas,
alors la machine a trouvé un couple $(p,q)$ qui convient et accepte
$n$. Si elle ne trouve aucun couple (avec $p\leq\frac{n}{2}$ premier, ce
qui ne fait qu'un nombre fini de couples à essayer), c'est que $n$ n'admet pas de
décomposition et doit être rejeté.

\textbf{2.} Considérons la machine de Turing qui, sur toute entrée,
exécute la boucle suivante : pour tout $n$ pair allant de $4$ à
l'infini, on teste si $n$ admet une décomposition comme somme de deux
nombres premiers (ce qu'on a su faire en q1) et s'il n'en admet pas on
s'arrête, sinon on continue (la boucle passe au $n$ pair
suivant).

Cette machine s'arrête s'il existe un contre-exemple à la
conjecture. Elle ne s'arrête pas si la conjecture est vraie. Si on
savait décider l'Arrêt, alors on saurait résoudre la conjecture en
testant l'arrêt de cette machine (sur n'importe quelle entrée).




%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
